{
  "2010": [
    {
      "id": "objective_7",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "(i) 'शिक्षा' शीर्षक निबंध के निबंधकार हैं",
      "instructions": "निम्नलिखित प्रश्नों के बहुवैकल्पिक उत्तरों में से सही उत्तर बताइए-",
      "options": {
        "A": "मलयज",
        "B": "मोहन राकेश",
        "C": "उदय प्रकाश",
        "D": "जे. कृष्णमूर्ति"
      }
    }
  ],
  "2019": [
    {
      "id": "objective_12",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "\"फौजी वहाँ लड़ने के लिए हैं, वे भाग नहीं सकते। जो फौज छोड़कर भागता है, उसे गोली मार दी जाती है।\" उपर्युक्त उदाहरण किस पाठ से लिया गया है ?",
      "options": {
        "A": "सिपाही की माँ",
        "B": "उसने कहा था",
        "C": "ओ सदानीरा",
        "D": "प्रगीत और समाज"
      },
      "answer": "A"
    }
  ],
  "2021": [
    {
      "id": "objective_14",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'तूती बोलना' मुहावरे का अर्थ है",
      "options": {
        "A": "बदल जाना",
        "B": "धाक जमना",
        "C": "दुखी होना",
        "D": "आवाज बिगड़ जाना"
      }
    },
    {
      "id": "objective_15",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'उल्टी गंगा बहाना' मुहावरे का अर्थ है",
      "options": {
        "A": "लांछन लगाना",
        "B": "विचलित होना",
        "C": "विपरीत कार्य करना",
        "D": "रहस्य होना"
      }
    },
    {
      "id": "objective_16",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'रसोई घर' शब्द कौन समास है?",
      "options": {
        "A": "तत्पुरूष",
        "B": "कर्मधारय",
        "C": "द्वन्द्व",
        "D": "अव्ययीभाव"
      }
    }
  ],
  "2022": [
    {
      "id": "objective_2",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'तीर से बाघ मार दिया गया'- किस कारक का उदाहरण है?",
      "options": {
        "A": "संप्रदान",
        "B": "अपादान",
        "C": "संबोधन",
        "D": "करण"
      },
      "answer": "D"
    },
    {
      "id": "objective_4",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'सब धन'- कौन-सा विशेषण है?",
      "options": {
        "A": "संख्यावाचक",
        "B": "परिणामबोधक",
        "C": "गुणवाचक",
        "D": "सार्वनामिक"
      },
      "answer": "B"
    },
    {
      "id": "objective_10",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'वंदना' शब्द में प्रत्यय क्या है?",
      "options": {
        "A": "ना",
        "B": "न",
        "C": "आ",
        "D": "अना"
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "id": "objective_46",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'शिवा बावनी' के कितने मुक्तकों में छत्रपति शिवाजी की वीरता का बखान किया गया है ?",
      "options": {
        "A": "50",
        "B": "53",
        "C": "52",
        "D": "54"
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "id": "objective_63",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'हमारे जवानों को देखकर दुश्मन भाग गए'-कौन वाक्य है ?",
      "options": {
        "A": "मिश्र वाक्य",
        "B": "संयुक्त वाक्य",
        "C": "सरल वाक्य",
        "D": "इनमें से कोई नहीं"
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "id": "objective_87",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'जिसके समान द्वितीय नहीं है' के लिए एक शब्द है",
      "options": {
        "A": "अजातशत्रु",
        "B": "अनुपम",
        "C": "अद्वितीय",
        "D": "अद्भुत"
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "id": "objective_92",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'तिरिछ' शीर्षक पाठ में लेखक के पिताजी कितने साल के हैं?",
      "options": {
        "A": "छप्पन साल के",
        "B": "बावन साल के",
        "C": "पचपन साल के",
        "D": "सत्तावन साल के"
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "id": "objective_97",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "पेशगी शीर्षक पाठ के लेखक कौन हैं?",
      "options": {
        "A": "हेनरी लोपेज",
        "B": "अंतोन चेखव",
        "C": "गाइ-डि-मोपासाँ",
        "D": "टोपाज्ड विलियम"
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "id": "objective_99",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "ओमप्रकाश वाल्मीकि को 'डॉ. अंबेडकर राष्ट्रीय पुरस्कार कब प्राप्त हुआ?",
      "options": {
        "A": "1995 ई. में",
        "B": "1996 ई. में",
        "C": "1993 ई. में",
        "D": "1994 ई. में"
      },
      "answer": "C"
    }
  ],
  "2023": [
    {
      "id": "objective_28",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'निराहार' शब्द में उपसर्ग क्या है ?",
      "instructions": "प्रश्न संख्या 1 से 100 तक के प्रत्येक वस्तुनिष्ठ प्रश्न के साथ चार विकल्प दिए गए हैं, जिनमें से कोई एक सही है।",
      "options": {
        "A": "निः",
        "B": "निराह",
        "C": "निर",
        "D": "निर्"
      }
    },
    {
      "id": "objective_38",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'मोहन जाता है’- किस काल का उदाहरण है ?",
      "instructions": "प्रश्न संख्या 1 से 100 तक के प्रत्येक वस्तुनिष्ठ प्रश्न के साथ चार विकल्प दिए गए हैं, जिनमें से कोई एक सही है।",
      "options": {
        "A": "वर्तमान काल का",
        "B": "भूतकाल का",
        "C": "भविष्यत् काल का",
        "D": "पूर्ण भूतकाल का"
      }
    },
    {
      "id": "objective_52",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'राज्यपाल' शब्द की संज्ञा है ?",
      "instructions": "प्रश्न संख्या 1 से 100 तक के प्रत्येक वस्तुनिष्ठ प्रश्न के साथ चार विकल्प दिए गए हैं, जिनमें से कोई एक सही है।",
      "options": {
        "A": "जातिवाचक",
        "B": "व्यक्तिवाचक",
        "C": "समूहवाचक",
        "D": "द्रव्यवाचक"
      }
    },
    {
      "id": "objective_75",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "'नारी और नर एक ही द्रव्य की ढली दो प्रतिमाएँ हैं।' किस रचनाकार की पंक्ति है?",
      "instructions": "प्रश्न संख्या 1 से 100 तक के प्रत्येक वस्तुनिष्ठ प्रश्न के साथ चार विकल्प दिए गए हैं, जिनमें से कोई एक सही है।",
      "options": {
        "A": "मलयज",
        "B": "जयप्रकाश नारायण",
        "C": "रामधारी सिंह दिनकर",
        "D": "भगत सिंह"
      }
    },
    {
      "id": "objective_98",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "ज्ञानेंद्रपति के माता-पिता का नाम क्या है ?",
      "instructions": "प्रश्न संख्या 1 से 100 तक के प्रत्येक वस्तुनिष्ठ प्रश्न के साथ चार विकल्प दिए गए हैं, जिनमें से कोई एक सही है।",
      "options": {
        "A": "सरल देवी एवं देवेन्द्र प्रसाद चौबे",
        "B": "निर्मला देवी एवं परमानन्द वाजपेयी",
        "C": "कलावती एवं हरदेव सहाय",
        "D": "रेमा देवी एवं रामा सिंह"
      }
    }
  ],
  "2024": [
    {
      "id": "objective_56",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "कवयित्री का ‘खिलौना' क्या है ?",
      "instructions": "प्रश्न संख्या 1 से 100 तक के प्रत्येक वस्तुनिष्ठ प्रश्न के साथ चार विकल्प दिए गए हैं, जिनमें से कोई एक सही है। इन 100 प्रश्नों में से किन्हीं 50 प्रश्नों के अपने द्वारा चुने गए सही विकल्प को OMR उत्तर-पत्रक पर चिह्नित करें।",
      "options": {
        "A": "उसका पुत्र",
        "B": "उसका पति",
        "C": "उसका भाई",
        "D": "उसका भाँजा"
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "id": "objective_83",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "‘हीरा' शब्द कौन संज्ञा है ?",
      "instructions": "प्रश्न संख्या 1 से 100 तक के प्रत्येक वस्तुनिष्ठ प्रश्न के साथ चार विकल्प दिए गए हैं, जिनमें से कोई एक सही है। इन 100 प्रश्नों में से किन्हीं 50 प्रश्नों के अपने द्वारा चुने गए सही विकल्प को OMR उत्तर-पत्रक पर चिह्नित करें।",
      "options": {
        "A": "द्रव्यवाचक",
        "B": "समूहवाचक",
        "C": "भाववाचक",
        "D": "जातिवाचक"
      },
      "answer": "A"
    },
    {
      "id": "objective_85",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "‘सभा' शब्द कौन संज्ञा है ?",
      "instructions": "प्रश्न संख्या 1 से 100 तक के प्रत्येक वस्तुनिष्ठ प्रश्न के साथ चार विकल्प दिए गए हैं, जिनमें से कोई एक सही है। इन 100 प्रश्नों में से किन्हीं 50 प्रश्नों के अपने द्वारा चुने गए सही विकल्प को OMR उत्तर-पत्रक पर चिह्नित करें।",
      "options": {
        "A": "भाववाचक",
        "B": "समूहवाचक",
        "C": "जातिवाचक",
        "D": "द्रव्यवाचक"
      },
      "answer": "B"
    }
  ],
  "2025": [
    {
      "id": "objective_12",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "निम्नलिखित में 'अघोष वर्ण' कौन है ?",
      "instructions": null,
      "options": {
        "A": "घ",
        "B": "झ",
        "C": "ट",
        "D": "द"
      },
      "answer": "C"
    },
    {
      "id": "objective_54",
      "type": "objective",
      "chapter_name": "Pragit Aur Samaj",
      "question": "जयप्रकाश नारायण के अनुसार सदानंदजी किस प्रेस के मालिक थे ?",
      "instructions": null,
      "options": {
        "A": "बंगाल गजट के",
        "B": "हिंदी प्रदीप के",
        "C": "दिनमान के",
        "D": "फ्री प्रेस के"
      },
      "answer": "D"
    }
  ]
}